<Mission id="M3">
    <Metadata>
        <Title>Missense μετάλλαξη και αντικατάσταση αμινοξέος</Title>
        <Chapter>Γονιδιακές μεταλλάξεις</Chapter>
        <EducationalLevel>Γ΄ Γενικού Λυκείου</EducationalLevel>
        <LearningObjective>
            Να κατανοηθεί πώς μια σημειακή μετάλλαξη μπορεί να οδηγήσει
            στην αντικατάσταση ενός αμινοξέος και γιατί η πρωτεΐνη μπορεί
            είτε να παραμείνει λειτουργική είτε να χάσει τη λειτουργικότητά της.
        </LearningObjective>
    </Metadata>

    <Context>
        Σε ένα γονίδιο παρατηρείται αντικατάσταση μίας βάσης, με αποτέλεσμα
        ένα κωδικόνιο να κωδικοποιεί διαφορετικό αμινοξύ σε σχέση με το
        φυσιολογικό.
    </Context>

    <Question>
        Ποια θα μπορούσε να είναι η συνέπεια αυτής της μετάλλαξης στην
        παραγόμενη πρωτεΐνη;
    </Question>

    <Options>
        <Option id="A">Δεν θα παρατηρηθεί καμία αλλαγή στην πρωτεΐνη.</Option>
        <Option id="B">Θα αλλάξει ένα αμινοξύ και η πρωτεΐνη μπορεί να παραμείνει
            λειτουργική ή να χάσει τη λειτουργικότητά της.</Option>
        <Option id="C">Η πρωτεΐνη θα είναι μικρότερη από το φυσιολογικό.</Option>
        <Option id="D">Θα αλλάξει ολόκληρη η αλληλουχία των αμινοξέων μετά το σημείο
            της μετάλλαξης.</Option>
    </Options>

    <CorrectAnswer>B</CorrectAnswer>

    <Feedback>
        <General>
            Η αντικατάσταση ενός αμινοξέος μπορεί να επηρεάσει τη δομή και
            τη λειτουργία της πρωτεΐνης, ανάλογα με τη θέση και τις
            ιδιότητες του αμινοξέος που αντικαθίσταται.
        </General>

        <PerOption>
            <Option id="A">
                Λάθος. Η αντικατάσταση βάσης οδηγεί σε αλλαγή του
                κωδικονίου και κατά συνέπεια σε αλλαγή αμινοξέος.
            </Option>
            <Option id="B">
                Σωστό. Η επίδραση της missense μετάλλαξης εξαρτάται από
                το είδος και τη θέση του αμινοξέος στην πρωτεΐνη.
            </Option>
            <Option id="C">
                Λάθος. Η παραγωγή μικρότερης πρωτεΐνης είναι χαρακτηριστική
                των nonsense μεταλλάξεων.
            </Option>
            <Option id="D">
                Λάθος. Η εκτεταμένη αλλαγή της αλληλουχίας των αμινοξέων
                χαρακτηρίζει τις μεταλλάξεις μεταόπισης πλαισίου.
            </Option>
        </PerOption>
    </Feedback>
</Mission>
